\subsection{Representação}
\label{subsec:representacao}

Existem duas formas de representar os mapas criados pela geração procedural. Uma delas é a representação 2D, que possui duas dimensões de espaço, não apresenta perspectiva e é criada a partir de figuras geométricas, como os polígonos gerados pelo diagrama de Voronoi, e imagens \cite{unitywebpage}. Pode-se utilizar os dados da elevação para representar o mapa gerado, onde cada pixel possui um valor de 0 a 255 definido pela altura. O valor 0 (preto) representa a menor altura possível, enquanto 255 (branco) representa a maior altura possível. Isso resulta em um mapa chamado de mapa de altura. Com o mapa de altura, é possível criar uma representação 3D. Segundo \citeonline{unitywebpage}, os jogos 3D possuem três dimensões de espaço, utilizam perspectiva e objetos sólidos com geometria tridimensional.

Com a integração de dois mapas distintos, torna-se viável proporcionar uma perspectiva tridimensional em um deles e uma visão superior, conhecida como minimapa, no outro. Esses mapas atuam em conjunto, complementando-se para oferecer ao jogador uma percepção de sua localização. Conforme destacado por \citeonline{microsoft-games-azure}, o Unity se destaca como uma ferramenta versátil para o desenvolvimento de jogos, tanto em 2D quanto em 3D, permitindo a representação conjunta de mapas tridimensionais e bidimensionais. Para integrar o Unity com o mapa de elevação, existe o pacote \textit{Terrain Tools}, que cria um terreno a partir da imagem, e o \textit{Terrain Toolkit 2017}, que carrega as texturas de acordo com a altura \cite{unity-terrain-tools, unity-terrain-toolkit}.

De acordo com \citeonline{satellasoft}, o Unity possibilita a criação de um personagem que oferece interação com o mundo tridimensional do Unity.
